<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[枯蝉]]></title>
  <subtitle><![CDATA[Meditation Land]]></subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kunchan.net/"/>
  <updated>2014-05-05T15:02:47.490Z</updated>
  <id>http://kunchan.net/</id>
  
  <author>
    <name><![CDATA[铜岩]]></name>
    <email><![CDATA[ulbqblu@gmail.com]]></email>
  </author>
  
  <generator uri="http://zespia.tw/hexo/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[有关国产动漫的一些思考]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2014/04/26/the-chinese-anime/"/>
    <id>http://kunchan.net/2014/04/26/the-chinese-anime/</id>
    <published>2014-04-26T04:21:38.000Z</published>
    <updated>2014-04-26T04:42:16.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/dahai.jpg" alt=""></p>
<p>铜岩自己打小就喜欢动漫，小时候总爱围着外婆家十几寸的黑白电视看当时热播的日本动画片。那时电视机屏幕上怎么也清不干净的“雪花”，以及时不时到屋外转动一下自制天线的场景，成为记忆深入的经典。</p>
<p>长大后更爱看制作精良的好莱坞动画，同时也会追《One Piece》这样的日本动漫。直到2012下半年才真正接触到国内的动漫制作团队。当时这个团队已经打造有成功的动漫形象，正准备乘着“按月订购”的东风，在市场上走更远。深入交流后感慨，国产动漫想出精品确实不易。</p>
<p>在接触到某个在微博上很受欢迎的漫画品牌A后我就一直在想，一个已经拥有上百万粉丝的漫画形象，该怎样利用已有的品牌优势把它做大呢？<br><a id="more"></a><br>最近两天我大概看了看国内已有的动漫社区，确实很多，只是大多都停留在几年前的”垃圾站“状态。唯一有些新意的是有妖气和腾讯动漫（ac.qq.com），而唯一谈得上“产品设计”的网站也就腾讯动漫了。在其它动漫社区中，流量最大的两个网站也是依靠盗版火影忍者的内容，并以此为基础展开的社区。</p>
<p>如果说品牌A准备打造社区并且涉足发行的话，那么直接竞争对手就是有妖气和腾讯动漫。也不是说后来者就没有机会，但是要挑战这两家，确实不容易。如果往另一个方向发展，像其它“垃圾站”一样靠一个品牌扩展到更多品牌，最后也只能是很Low的一个乌七八糟的社区。</p>
<p>做社区鼓励其他人一起参与创作的目的，无非就是希望能以点（单个品牌）介入更大的市场，让品牌的作用最大化。目前动漫在国内相对来说确实比较小众，如果为了动漫要做动漫的话，不管怎么努力，公司和品牌的发展、空间是很有限的。因此，想象空间有限的情况下，市场空间大小也很有限。</p>
<p>铜岩个人更倾向的模式是走精品路线，做文化。简单地说就是走迪斯尼模式，把主要精力放在已有品牌的打造，重点树立几个有血有肉，有个性的动漫形象。这些动漫形象的个性，能够满足目标用户群体的心理需求。据铜岩目前有限的了解，暴走漫画最接近这种做法。虽然其画作谈不上“精品”，内容也比较“屌丝”，但谁能说“屌丝文化”就不是一种文化呢？</p>
<p>国家扶植国产动漫产业已经有多年，但是这个行业仍然没有做起来，为什么？缺少精品！目前已经有不少内行、外行的人意识到这一点，各种制作精品的尝试都在展开。像土豆创始人王微新创建的“追光动画”，希望打造中国的皮克斯；去年在点名时间上众筹的《大鱼·海棠》；以及更早做，并且已经有两部电影上映的《魁拔》等，以精品为追求的动漫尝试都获得了社会广泛的关注与好评。他们都是以走出动漫圈子做动漫的方式去寻找更大的可能。</p>
<p>在看过微博上的以前发的一些漫画后，经简单分析可以发现品牌A的作品中有这样一些特点：简单快乐、无压力、贴近生活、自嘲而不自卑、充满简单温馨的正能量等等。这些特点，都可以进一步强化，形成稳定的人物性格，以这样的方式在已有的青少年用户群体中继续产生共鸣。自己的想法和情绪能够在漫画中以夸张搞笑的形式得以释放，这是大众喜欢品牌A及其它如“暴走漫画”这类作品的重要原因。</p>
<p>与前面提到国内已有的精品动漫尝试不同，品牌A这个形象不会因为来源于某部电影或动画作品而受到强属性限制。在微博上以很“轻”的方式构建起的人物形象，将会有更多机会和方式在其它领域延展。迪斯尼最初的米老鼠形象是线下的，并且相当丑，但是持续的改进与品牌打造使其成为经典，公司也因此获得丰厚的回报。对目前的品牌A来说，这是更好的范例。在A这个品牌塑造成功之后，可以用类似、但更成熟的方法打造其它动漫形象。</p>
<p>现在国内的环境，版权当然是个问题，但是却在逐渐改善。举个最简单的例子，以前每周海贼王更新的时候我会到处搜索片源。最后发现土豆更新快，体验稍好，尽管视频质量差，我也会去看。后来搜狐买了版权，并且会及时更新高质量的视频，现在一到时间我就直接到搜狐去看，也不用到处搜索了，土豆的盗版也没有了。很简单的道理，当正版能够很好地满足市场需求时，盗版自然就没有了生存土壤，这时候再借助法律，盗版自然不会成为大的问题，反而还可能帮助你在自身能力暂时还触及不到的区域宣传品牌。</p>
<p>在这样的大前提下，品牌A如果考虑做APP，那么第一个APP不应该被赋予太多的功能，它只需要做好一件事 — 随时随地传播品牌价值。专注传播简单、无压力且贴近生活的快乐，继续传播温馨的正能量，让这些品牌特性随时陪伴在用户身边。注意，这里说的是“第一个”应用。这一点做好后，其它的事，如视频动画、周边电商等内容可以视频具体情况决定集成在这个应用里，还是做成新的APP，或者是放在网站上。总之，APP，只是整个品牌运作中的一环，而不应该是全部。</p>
<p>跳出动漫去做动漫，以这种方式去思考，最终才会拓展出拥有更大想象空间的市场。</p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/dahai.jpg" alt=""></p>
<p>铜岩自己打小就喜欢动漫，小时候总爱围着外婆家十几寸的黑白电视看当时热播的日本动画片。那时电视机屏幕上怎么也清不干净的“雪花”，以及时不时到屋外转动一下自制天线的场景，成为记忆深入的经典。</p>
<p>长大后更爱看制作精良的好莱坞动画，同时也会追《One Piece》这样的日本动漫。直到2012下半年才真正接触到国内的动漫制作团队。当时这个团队已经打造有成功的动漫形象，正准备乘着“按月订购”的东风，在市场上走更远。深入交流后感慨，国产动漫想出精品确实不易。</p>
<p>在接触到某个在微博上很受欢迎的漫画品牌A后我就一直在想，一个已经拥有上百万粉丝的漫画形象，该怎样利用已有的品牌优势把它做大呢？<br>]]></summary>
    
      <category term="动漫" scheme="http://kunchan.net/tags/%E5%8A%A8%E6%BC%AB/"/>
    
      <category term="观点" scheme="http://kunchan.net/categories/%E8%A7%82%E7%82%B9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[早期作品之：iAide LOGO设计稿]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2014/04/14/iaide-logo/"/>
    <id>http://kunchan.net/2014/04/14/iaide-logo/</id>
    <published>2014-04-13T17:24:44.000Z</published>
    <updated>2014-04-13T18:10:18.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/works/iaideLOGO.png" alt="iAide LOGO"><br><a id="more"></a></p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/works/iaideLOGO.png" alt="iAide LOGO"><br>]]></summary>
    
      <category term="works" scheme="http://kunchan.net/tags/works/"/>
    
      <category term="作品" scheme="http://kunchan.net/categories/%E4%BD%9C%E5%93%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[早期作品之：家装类应用设计稿]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2014/04/14/home-decor/"/>
    <id>http://kunchan.net/2014/04/14/home-decor/</id>
    <published>2014-04-13T17:07:44.000Z</published>
    <updated>2014-04-13T18:10:38.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/works/LOGO-w.png" alt="名稱LOGO"><br><a id="more"></a><br><img src="/img/works/LOGO.png" alt="應用LOGO"></p>
<p><img src="/img/works/Home.png" alt="應用主頁"></p>
<p><img src="/img/works/Menu.png" alt="主菜單"></p>
<p><img src="/img/works/Category Menu.png" alt="分類菜單"></p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/works/LOGO-w.png" alt="名稱LOGO"><br>]]></summary>
    
      <category term="works" scheme="http://kunchan.net/tags/works/"/>
    
      <category term="作品" scheme="http://kunchan.net/categories/%E4%BD%9C%E5%93%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[早期作品之：Uni Messenger 部分设计稿]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2014/04/14/uni-messenger-redesign/"/>
    <id>http://kunchan.net/2014/04/14/uni-messenger-redesign/</id>
    <published>2014-04-13T16:45:15.000Z</published>
    <updated>2014-04-13T18:10:52.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/works/Launch.png" alt="啟動"><br><a id="more"></a><br><img src="/img/works/Connect.png" alt="登陸"></p>
<p><img src="/img/works/Profile-f.png" alt="內容分享">  </p>
<p><img src="/img/works/Profile-mp-Feeds.png" alt="個人主頁"></p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/works/Launch.png" alt="啟動"><br>]]></summary>
    
      <category term="works" scheme="http://kunchan.net/tags/works/"/>
    
      <category term="作品" scheme="http://kunchan.net/categories/%E4%BD%9C%E5%93%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[时不我待！]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2014/04/12/no-delay/"/>
    <id>http://kunchan.net/2014/04/12/no-delay/</id>
    <published>2014-04-11T16:39:02.000Z</published>
    <updated>2014-04-11T17:48:28.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/Waits-for-no-man.jpg" alt="Giant squid waits for no man via io9"> </p>
<p>最近時常在想，怎麼身邊比自己小兩歲的公司CEO這麼多？偏偏銅岩又是自命不凡，滿腦子想法的人，這種危機感只有自己才懂得。自我價值的實現，悄然成為銅岩的壹塊心病。</p>
<p>多數時候，自己的大腦都異常活躍。總是能夠把看到的點滴、片斷莫名其妙地串連起來，並且還認為是不錯的好主意。然而在種種原因的影響下，沒有幾個“好主意”真正動手去實現過，做成的更是少之又少。<br><a id="more"></a><br>銅岩自己時常也會想，既然天生我才必有用，那麼像我擁有的這種類型的“特異功能”到底能有什麼用呢？我該以怎樣的方式去實現自己的價值，真正對世界產生影響呢？讓我欣喜的是，這個問題最近已經有了壹個模糊的答案。盡管不清晰，但是已經下定決心向其奔襲。</p>
<p>今天偶然在微博上看到此前認識的壹位美女投資經理已然下海創業，碰巧晚上又看到加速Do報導她的這個項目，潛藏心底的危機感又乘虛而入。也正因如此，銅岩再次意識到自己必須得馬上行動，刻不容緩！畢竟，時不我待啊！</p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/Waits-for-no-man.jpg" alt="Giant squid waits for no man via io9"> </p>
<p>最近時常在想，怎麼身邊比自己小兩歲的公司CEO這麼多？偏偏銅岩又是自命不凡，滿腦子想法的人，這種危機感只有自己才懂得。自我價值的實現，悄然成為銅岩的壹塊心病。</p>
<p>多數時候，自己的大腦都異常活躍。總是能夠把看到的點滴、片斷莫名其妙地串連起來，並且還認為是不錯的好主意。然而在種種原因的影響下，沒有幾個“好主意”真正動手去實現過，做成的更是少之又少。<br>]]></summary>
    
      <category term="創業" scheme="http://kunchan.net/tags/%E5%89%B5%E6%A5%AD/"/>
    
      <category term="閑碎" scheme="http://kunchan.net/categories/%E9%96%91%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[新年惊喜]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2014/03/28/surprise/"/>
    <id>http://kunchan.net/2014/03/28/surprise/</id>
    <published>2014-03-28T11:25:12.000Z</published>
    <updated>2014-04-11T17:55:12.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/lc.PNG" /></p>
<p>去年，我曾就<a href="http://kuchan.net/2013/06/26/happy-farmer/" target="_blank">遊戲化的O2O開心農場應用</a>展開狂想，後來又探討了<a href="http://kuchan.net/2013/10/14/the-urban-farming-plan/" target="_blank">從盆栽到宇航的都市農耕計畫</a>。本來都這些都是自己壹時性起的想法，意淫的成份居多。但沒想到的是，上個月我卻看到壹個讓我驚喜的消息 — <a href="http://finance.ifeng.com/a/20140314/11892174_0.shtml" target="_blank">阿里打造全國首個互聯網定制私人農場</a>。</p>
<p>這次的私人定制農位於安徽績溪縣的弎個村裏，土地均為5A級聯合國生態示範良田。這些訂制土地於3月13、14兩天，通過聚划算平臺放出，580圓可以購得壹分地壹年的使用權，半畝需要2400，壹畝則是4800圓。認購後種什麼自己決定，當地農村合作社雇俑專業的老農幫助種植看護，等作物成熟，當地農民再每兩周給認購人快遞一次。<br><a id="more"></a><br>怎麼樣？看了新聞介紹有沒有似曾相似的感覺？是的！可能和我此前在文字裏表達的並非完全壹致，但是這種模式基本就是我此前所想！這確實給我很大的驚喜，甚至都懷疑是阿里的人因為看了我的博客受到啟發才去做的，至少從時間上來看是完全有可能的！哈哈~ </p>
<p>再次意淫過後，我們再來看看現實狀況。2014年兩會提到了土地流轉的問題，並且將在可預見的時間裏很快轉化為法律條文。換句話說，新的土地改革讓土地有機會在市場上流轉，而這正好給阿里農場這樣的產品帶來了機會。什麼是機遇？這就是機遇！</p>
<p>好啦！就我個人來說，也只能在自己的這個幾乎沒人看到的博客上放放嘴炮，過把意淫的癮，真正要做起來確實沒那麼簡單。如果正好看到了這些想法，又有信心自己能做好，那還等什麼？趕緊做去！就我個人而言，自己的想法能夠在別人看到後被實現，那也算是壹種改變世界的方式！基於此，I have a plan! 敬請期待！</p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/lc.PNG" /></p>
<p>去年，我曾就<a href="http://kuchan.net/2013/06/26/happy-farmer/" target="_blank">遊戲化的O2O開心農場應用</a>展開狂想，後來又探討了<a href="http://kuchan.net/2013/10/14/the-urban-farming-plan/" target="_blank">從盆栽到宇航的都市農耕計畫</a>。本來都這些都是自己壹時性起的想法，意淫的成份居多。但沒想到的是，上個月我卻看到壹個讓我驚喜的消息 — <a href="http://finance.ifeng.com/a/20140314/11892174_0.shtml" target="_blank">阿里打造全國首個互聯網定制私人農場</a>。</p>
<p>這次的私人定制農位於安徽績溪縣的弎個村裏，土地均為5A級聯合國生態示範良田。這些訂制土地於3月13、14兩天，通過聚划算平臺放出，580圓可以購得壹分地壹年的使用權，半畝需要2400，壹畝則是4800圓。認購後種什麼自己決定，當地農村合作社雇俑專業的老農幫助種植看護，等作物成熟，當地農民再每兩周給認購人快遞一次。<br>]]></summary>
    
      <category term="都市農耕" scheme="http://kunchan.net/tags/%E9%83%BD%E5%B8%82%E8%BE%B2%E8%80%95/"/>
    
      <category term="曾之拙見" scheme="http://kunchan.net/categories/%E6%9B%BE%E4%B9%8B%E6%8B%99%E8%A6%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[妄思不可断]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2013/12/18/keep-dreaming/"/>
    <id>http://kunchan.net/2013/12/18/keep-dreaming/</id>
    <published>2013-12-18T13:12:12.000Z</published>
    <updated>2014-04-11T17:58:38.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/brainstorm.jpg" /></p>
<p>在稍熟悉的人看來，我可能就是個總愛成天胡思亂想、胡說八道，還老不動手的不著調傢伙。不可否認，想法多到來不及逐壹實現，確實是本人的壹大特點。這壹特點在帶給我痛處和遺憾的同時，也促使我不斷努力尋找行動超人做夥伴。然而不管怎樣，想法卻不能丟，這是天性使然。</p>
<p>在某壹段時間裏，我可能會處於相對“封閉”的狀態，甚至不得不讓自己陷入“孤陋寡聞”的境地。然而恰好是在這種“封閉”狀態下產生的某些妄思，卻總能與後來的了解到的某些產品或事物契合。諸多的“巧合”，讓我深切感受到錯失良機後搥胸頓足之痛，其中壹些案例，現在還記憶猶新。<br><a id="more"></a><br>幾年前休學到京系統地學習編程，期間使用的電腦僅安裝了Fedora和Ubuntu。當時感覺Linux 用起來還不錯，常用軟件該有的也有，就是比較零散，普通用戶找起來比較費勁。於是就想，要是能在Linux系統中集成壹個開發者平臺，集中展示各種成熟的Linux應用，並提供下載，同時還想辦法鼓勵開發者開發更多的應用發布到其中，這壹定能為Linux 系統的普及起到推動作用。當時自己並沒有應用商店的概念，只是知道Windows系統用戶可以很方便地從天極等諸多下載站點找到自己需要的各種應用。並且天真地想，大學裏有太多無所事事的人想找真實項目來做實戰，何不把這些人的能量用到正道呢？甚至想好了怎樣從自己的學校開始做推廣，但最終還是只停留在想像階段。後來才知道，那年蘋果發布了App Store，再後來發現Ubuntu真的內置了壹個應用商店，Windows 上的各種電腦管家衛士們也有了類似的軟件倉庫。</p>
<p>那時候每頓飯都在外面吃，點菜次數多了就開始在琢磨電子菜單的事。在那個iPad和Android平板尚未現身，智能手機還未開始的年代，我絞盡腦汁去想怎麼让顧客在桌面點菜，又怎么把点菜信息即时傳送到後厨。最后，我被自己琢磨出来的复杂系统惊呆了，感觉没有那个人力和财力去搞出来，渐渐就淡忘了。後來，慢慢就在不同地方看到已經成型的點餐系統，有的不如自己當初設想的好，有的則更便捷。但不管看到哪種，我都會心生感慨。</p>
<p>學完全編程，最終還是回學校繼續剩下的學業。畢業季時，和壹幫同學搭公交，在站臺左等右等站等坐等，怎麼都等不來要坐的那路車。看著看著滿是廣告的公交站臺，我就想：怎麼就不能把每路公交車當前所在位置顯示要站牌上呢？然後在腦子裏構建出壹個初步的原型。後來的事，你也能猜到：有人把這種功能的系統做出來了。</p>
<p>很多曾經想過的案例，現在想來仍然值得去做，但是自己已經沒有當年狂想時的激情。所以說，想到就立即做是多麼的重要習慣！盡管回想這些不無遺憾，但從另壹方面來看，這些案例確是對自己觀察力、判斷力的佐證。正因為如此，我才有足夠的信心繼續“妄思”，相信在亦幻亦真的思緒中繪出的就是未來，相信總有壹個契合點可以實現自己的人生價值。這種信心，也讓我毅然走上產品設計這條路。</p>
<p>現在的生活狀態是，收拾垃圾桶就會想，怎樣的設計可以讓桶內袋子自動或半自動封口；看到小強就會想，怎樣的裝置可以自動狙擊小強之類的小東西，同時又不影響日常生活。總之，日常生活中很多的瑣碎細節都會讓我陷入不自覺的思考，很像是著了魔。但是，我認為生活需要這樣的思考，所以堅持妄思，不能停！</p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/brainstorm.jpg" /></p>
<p>在稍熟悉的人看來，我可能就是個總愛成天胡思亂想、胡說八道，還老不動手的不著調傢伙。不可否認，想法多到來不及逐壹實現，確實是本人的壹大特點。這壹特點在帶給我痛處和遺憾的同時，也促使我不斷努力尋找行動超人做夥伴。然而不管怎樣，想法卻不能丟，這是天性使然。</p>
<p>在某壹段時間裏，我可能會處於相對“封閉”的狀態，甚至不得不讓自己陷入“孤陋寡聞”的境地。然而恰好是在這種“封閉”狀態下產生的某些妄思，卻總能與後來的了解到的某些產品或事物契合。諸多的“巧合”，讓我深切感受到錯失良機後搥胸頓足之痛，其中壹些案例，現在還記憶猶新。<br>]]></summary>
    
      <category term="Thinking" scheme="http://kunchan.net/tags/Thinking/"/>
    
      <category term="閑碎" scheme="http://kunchan.net/categories/%E9%96%91%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[再言比特币]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2013/12/17/such-bitcoin/"/>
    <id>http://kunchan.net/2013/12/17/such-bitcoin/</id>
    <published>2013-12-17T15:50:10.000Z</published>
    <updated>2014-04-11T17:58:32.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/bitcoins.png" /></p>
<p>昨天央行約見第叁方支付企業，明確要求停止比特幣結算業務，致使比特幣壹夜之間價格大跌。作為今年的熱門話題，看來比特幣是要壹紅到年底了。</p>
<p>公司有位同事，在某比特幣大拿的影響下，先是堅信比特幣能漲到壹萬每個，到現在已經認為能漲到拾萬了。真替他捏了把汗，好在他持有量不大，並且是在百美元左右是入場，即便是損失，也不會太大。而對於那些長線海量持有的大拿，我不禁想問：您哪來那麼大的信心？<br><a id="more"></a><br>您說比特幣為世界帶來貨幣改革的契機，這點我承認，我本人也對貨幣數字化也有很高的期望。但是，把比特幣當作黃金壹樣的礦藏去挖，想得未必過於簡單。從世界的近現代史來看，新勢力的崛起，財富的大面積重新分配，哪有不流血的？就算是當年的淘金熱，也沒少流血。當下的既得利益者，在通過流血、奮鬥或其他努力之後才從社會財富中分到了自己的部分，現在大家靠壹個互聯網程序就把社會財富重新分配了，他們可能答應？同時，新的財富分配方式從壹開始也是不平等的，並且目前在這種不平等分配過程中占優勢的壹方沒有足夠的力量迫使其他社會成員就範。所以，希望通過比特幣蠶食已有社會財富的想法也終將成為南柯壹夢。</p>
<p>另壹方面，不少比特幣的信徒和投機者在宣揚去中心化的貨幣將帶來種種好處。然而拋開貨幣是否應該去中心化不論，先假設它是貨幣發展的未來趨勢，但是走到這壹步的時機成熟了嗎？</p>
<p>目前全世界流通的貨幣都被稱為“法幣”，什麼叫“法幣”，就是在現有人類社會模式下，各國政府法律框架下“指定”的貨幣。這個前提很重要！就目前人類社會發展程度來看，政府這種形式的人類組織在可預見的時間裏消亡的可能性不大，人類文明遠沒有發展到在無政府狀況下也能完全持續良性發展的階段。政府的很大壹部分功能是維持社會規則和秩序，包括但不限於經濟和金融秩序。因此，作為社會財富流通媒介，貨幣脫離政府監管的可能性微乎其微。</p>
<p>歷史前進的車輪是沒有誰能擋得住的。如果貨幣數字化確實如我們預想的那樣是社會發展的必然，作為社會秩序維護者的政府自然也阻擋不了歷史潮流。但是從紙幣向數字化貨幣的轉換過程，必然是在政府參與下進行的。最近可見的例子，就是從金銀到紙幣的轉變。同樣是由民間興起，然後政府從阻撓到接受，再到常態化。所以我們有理由相信從紙幣到數字化貨幣的轉變，也會有壹個類似的過程。不同之處在於，當代政府與千百年前相比，已經從管理者、所有者，逐步向服務者轉變。可以預見，大眾在即將到來的貨幣變革中將扮演更重要的推動者角色。但是，真正顧及多數人利益的方案還是會通過像政府這樣的機構角色推出。那時候像比特幣、萊特幣這樣的“先驅”，要麼成為“先烈”，要麼成為金融藏品。</p>
<p>總之，希望推動比特幣成為法幣或真正意義上流通無阻的貨幣，成功的可能性實在是太小，還不如趁機做短線投機來得實在。</p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/bitcoins.png" /></p>
<p>昨天央行約見第叁方支付企業，明確要求停止比特幣結算業務，致使比特幣壹夜之間價格大跌。作為今年的熱門話題，看來比特幣是要壹紅到年底了。</p>
<p>公司有位同事，在某比特幣大拿的影響下，先是堅信比特幣能漲到壹萬每個，到現在已經認為能漲到拾萬了。真替他捏了把汗，好在他持有量不大，並且是在百美元左右是入場，即便是損失，也不會太大。而對於那些長線海量持有的大拿，我不禁想問：您哪來那麼大的信心？<br>]]></summary>
    
      <category term="Bitcoin" scheme="http://kunchan.net/tags/Bitcoin/"/>
    
      <category term="曾之拙見" scheme="http://kunchan.net/categories/%E6%9B%BE%E4%B9%8B%E6%8B%99%E8%A6%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[如果腾讯也做手机，系統是微信，你会用吗？]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2013/12/10/wechat-os/"/>
    <id>http://kunchan.net/2013/12/10/wechat-os/</id>
    <published>2013-12-10T14:07:16.000Z</published>
    <updated>2014-04-11T17:58:28.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/WeChatOS.png" /></p>
<p>微信推出公眾帳號內的微社區功能，並趁著科技媒體36氪的線下活動之際讓他們第壹個嘗鮮。同時，將公眾帳號的快捷啟動Icon發送到手機桌面的功能也引起了我的注意，並且又讓我想起了壹個老話題：如果騰訊推出以微信作為系統的手機，那會是什麼樣？</p>
<p>普通手機基礎的即時通訊功能對微信來說，完全不在話下。文字、表情、貼紙、圖片、語音消息，壹個不落下。你認為除了語音消息就只有即時對講，沒有最基礎的語音通話功能？那你壹定是沒有用過微信的視頻聊天功能，你可以把它當做FaceTime或是3G網絡主推的視頻對話功能來用，也可以切換到純語音模式，進行語音通話。<br><a id="more"></a><br>壹部手機，當然少不了通訊錄。微信的通訊錄恐怕更貼近網絡社交時代的實際社交需求，來自手機號的推薦，這自不用說，來自QQ龐大的用戶導入，更是它的優勢。现在Wechat已经可以导入Facebook、Google+用户，更多社交平台的用户导入将使其更丰满。因此，從通訊錄完整性和實用來看，微信手機的通訊錄必然會完勝傳統的手機通訊錄。</p>
<p>上面說的這些，也不過是功能機時代的手機功能，豐富的消息類型稍智能壹些的功能手機當然也是支持的。想要不落後於當前時代，必須得讓開發者接入，你才能成就智能手機OS啊！對此，微信也完全支持！目前微信以兩種方式向第叁方開發商開放，壹是可擴展消息類型，貳是公眾帳號平臺。</p>
<p>可擴展的消息類型，更多是針對移動OS原生應用提供。滿足它的要求，集成它的接口，你開發的Android或iOS應用就可以被添加到擴展消息類型中。對開發者來說，只是利用微信的服務傳播自己的內容，並不依附於微信。公眾帳號完全以微信為依託：開發是基於微信的後臺接口開發，呈現是基於它當前客戶端進行呈現。</p>
<p>如果微信要成為手機OS，那它就得大力發展公眾形式的第叁方服務，這樣才能逐步擺脫對現有移動OS的依賴。並且這種形式，也更接近我所理解的“雲”服務。只是目前微信公眾帳號暫時只有“服務號”和“訂閱號”兩種類型，這也足以滿足大部分的智能手機日常功能性和閱讀需求，但是在娛樂，特別是遊戲需求方面是完全缺失的。</p>
<p>說完全缺失也不確切，畢竟微信遊戲中心每推出壹個新遊戲都還會火爆壹陣。但是這裏所說的缺失是在完全擺脫對已有原生移動OS的依賴方面，簡單地說就是缺失娛樂類的公眾帳號，比如通過公眾帳號直接玩遊戲、聽音樂、看視頻等等。如果還希望這部微信手機的功能更強大的壹些，那麼它還應該加入辦公、協作等類型的公眾服務號。不過相比之下這些都更好解決，要考慮的只是軟件設計問題。而玩遊戲、聽音樂、看視頻之類的服務要做成公眾帳號，還受到外部環境（比如網速）的影響，可以認為是在短期內無法解決的問題。</p>
<p>不過條條大路通羅馬，盡管受外部環境影響沒有辦法直接通過公眾帳號直接玩遊戲、看視頻，但還是有辦法讓微信OS很快轉起來。這個不得已的辦法就是Android。</p>
<p>在網絡條件還不成熟的情況下，微信OS可以基於Android內核構建，讓那些對網絡帶寬要求較高的應用或服務運行在Android內核上，正如現在擴展消息類型所做的那樣。只是這種定制需要非常深度，在用戶能感知的層面全部都是微信在動作。好比ATM機，你使用的時候只見各種與銀行卡相關的操作，完全不知道原型它的操作介面也只是運行在Windows或Linux系統上的壹個軟件。微信OS可以像Facebook Home或Android定制Launcher壹樣完全覆蓋表現層，但訂制度遠比MIUI或老羅的錘子OS還深入。</p>
<p>沒圖說個錘子？等我抽时间”畫“這麼壹個Wechat OS的界面圖吧！</p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/WeChatOS.png" /></p>
<p>微信推出公眾帳號內的微社區功能，並趁著科技媒體36氪的線下活動之際讓他們第壹個嘗鮮。同時，將公眾帳號的快捷啟動Icon發送到手機桌面的功能也引起了我的注意，並且又讓我想起了壹個老話題：如果騰訊推出以微信作為系統的手機，那會是什麼樣？</p>
<p>普通手機基礎的即時通訊功能對微信來說，完全不在話下。文字、表情、貼紙、圖片、語音消息，壹個不落下。你認為除了語音消息就只有即時對講，沒有最基礎的語音通話功能？那你壹定是沒有用過微信的視頻聊天功能，你可以把它當做FaceTime或是3G網絡主推的視頻對話功能來用，也可以切換到純語音模式，進行語音通話。<br>]]></summary>
    
      <category term="Wechat OS" scheme="http://kunchan.net/tags/Wechat%20OS/"/>
    
      <category term="曾之拙見" scheme="http://kunchan.net/categories/%E6%9B%BE%E4%B9%8B%E6%8B%99%E8%A6%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[我为什么离开媒体行业]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2013/11/29/do-something-right/"/>
    <id>http://kunchan.net/2013/11/29/do-something-right/</id>
    <published>2013-11-28T17:16:46.000Z</published>
    <updated>2014-04-11T17:58:02.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/Steve_Jobs_Intersection_tech_arts.png"/></p>
<p>之所以離開媒體行業，並不是懷疑自己能力，或是有人常說的做壹行憎壹行，而是壹次偶然的機會讓我意識到了國內媒體（國外咱土鱉沒去過，不能信口開河）的公關本質。這壹發現讓我當初進入這壹行業的初衷差距太大，大到實在不能接受，所以最終還是選擇退出。</p>
<p>去年雙拾壹，受支付寶公關部門邀請，代表自己所在媒體去杭州圍觀支撐購物狂歡的阿里集團。到了才發現，他們把全國幾乎能請到的媒體都請了去。傳統媒體、新媒體，平面媒體、網絡媒體，甚至也有勉強能和媒體沾上點邊的網站。各路記者、編輯、正副主編擠了幾大車、坐了幾大桌，好不熱鬧。在這次活動前後也跑過壹些大型的互聯網及相關的會展活動，也接觸到不少媒體人，但唯獨在阿里經歷的這次媒體盛宴讓對我的職業生涯產生了較大影響。其中有幾個人的幾個小細節，讓我至今記憶猶新。<br><a id="more"></a><br>首先是支付寶公關部請我去參加活動的大美女M，之前在極客公園關於支付的線下活動中認識，後來這次活動就聯繫到我去。然後在交流過程中得知，M以前是北京某報紙的資深記者，後來轉行到阿裏做公共關係。日常工作除了組織協調壹些活動、維護與媒體關係外，也自己寫壹些公關稿發給媒體。</p>
<p>在到杭州的當天晚上，就被叫去參加壹個額外舉辦的小型聚會，幾個科技媒體的代表被阿裏集團的公關叫去開小灶喝茶聊天。自己很不習慣這樣的場合，但意識到是工作的壹部分，就過去很不自在的和大家坐在壹起打哈哈。也正是這樣，認識了阿里的另壹小夥S。S以前也做媒體，見面的時候才去阿里不久，和另外兩個公關相比，與大家相處裏顯得有些生澀。他在給大家發名片時發了兩張，壹張是阿里統壹的名片，另壹張是自己與朋友合夥開的公司的名片。顯然，S去阿里做公共關係似乎也有壹些不得已的理由。這次聚會的另壹個細節是，阿里的人差不多大部分時間在談論怎麼帶媒體的人在杭州哪裏玩，回北京了他們幾個負責北京區域的又想辦法組織大家出去周邊玩壹玩。直到那時我才意識到，原來做媒體人還有這些“福利”的啊！</p>
<p>還有壹個讓我印象深刻的人是在接下來的阿里開發者大會上認識的老Y。老Y工科出身，以前是程序員，後來轉做了媒體，還考了北京傳媒大學的成教專門學傳播相關的課程，目前和朋友合夥開了公司做媒體相關的生意，自己也在做某垂直領域的科技媒體。聽演講無聊，便在下面跟他聊了不少，老Y見我是媒體行業的新人，還教我怎樣在這個行業立足、成長、賺錢等等。在許多萍水相逢的陌生人中，他是為數不多願意主動幫助別人的人。當時我處於迷糊狀態，聽了他的話心懷感激的同時，心裏更加迷惘。老Y的公司具體做什麼業務，在聊完之後我還是沒搞明白，只是大概知道了他在為阿裏公關部分寫媒體通稿。肆拾幾歲的老Y和大多數人壹樣，仍然在為生活四處奔走忙碌著，似乎正是媒體從業者的壹個縮影。</p>
<p>再說說當初自己涉足媒體的初衷。從大學開始，自己心中壹直有壹個產品夢，希望自己能夠做出壹個能對大多數人生活產生影響的牛逼互聯網產品。種種原因讓我畢業後在走向產品設計師的路上進展緩慢，直到得知壹家關注互聯網創業的創業媒體招聘作者，全職研究各種創新的互聯網產品，我才想起自己是應該先好好充充電再前進。就這樣，壹幹就是壹年。正當自己開始感覺研究的產品創新越來越少時，感覺自己快要真正走向媒體人角色時，獲知Donews劉韌的故事，然後又看到了媒體人典型的生活和發展狀況，細想之下，這確實並非自己所期望的未來，所以離開媒體行業的決定就這樣堅定了。</p>
<p>繼續追逐自己的產品夢，在這條路上我仍然是新人，但是借用壹句雞湯的說法：方向比努力更重要。確實如此！</p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/Steve_Jobs_Intersection_tech_arts.png"/></p>
<p>之所以離開媒體行業，並不是懷疑自己能力，或是有人常說的做壹行憎壹行，而是壹次偶然的機會讓我意識到了國內媒體（國外咱土鱉沒去過，不能信口開河）的公關本質。這壹發現讓我當初進入這壹行業的初衷差距太大，大到實在不能接受，所以最終還是選擇退出。</p>
<p>去年雙拾壹，受支付寶公關部門邀請，代表自己所在媒體去杭州圍觀支撐購物狂歡的阿里集團。到了才發現，他們把全國幾乎能請到的媒體都請了去。傳統媒體、新媒體，平面媒體、網絡媒體，甚至也有勉強能和媒體沾上點邊的網站。各路記者、編輯、正副主編擠了幾大車、坐了幾大桌，好不熱鬧。在這次活動前後也跑過壹些大型的互聯網及相關的會展活動，也接觸到不少媒體人，但唯獨在阿里經歷的這次媒體盛宴讓對我的職業生涯產生了較大影響。其中有幾個人的幾個小細節，讓我至今記憶猶新。<br>]]></summary>
    
      <category term="媒體" scheme="http://kunchan.net/tags/%E5%AA%92%E9%AB%94/"/>
    
      <category term="曾之拙見" scheme="http://kunchan.net/categories/%E6%9B%BE%E4%B9%8B%E6%8B%99%E8%A6%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[不折腾不快活斯基说]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2013/11/24/life-is-do-again-and-again/"/>
    <id>http://kunchan.net/2013/11/24/life-is-do-again-and-again/</id>
    <published>2013-11-24T10:06:23.000Z</published>
    <updated>2014-04-11T17:57:46.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/boxing-gloves.jpg"></p>
<p>接觸Github搭博客也差不多有小半年，回頭看看，雖然沒發幾篇內容，很多想法沒有寫出來，但好在壹直在堅持。剛開始使用Octopress搭建，主題模板挺多，換上個所謂扁平主題，總體感覺還算不錯。但是使用的時間長了，總感覺哪裏不對，加上Octopress本身很久沒更新，所以總想著換個框架試試。後來偶然在微博上看到某技術大牛說準備用Hexo做框架，在Github上搭個博客，於是折騰之心再度被喚醒。<br><a id="more"></a><br>動起手來才發現，原本看起來很不錯的那個主題實際使用起來並不如意。主題作者或許是為了炫技，或許是為了某種安全考慮，總之其代碼寫得對我這個半罐水的Coder而言，改起來很痛苦。所以，最終還是決定先使用Hexo的默認主題，雖然看起來沒那麼炫，但是主要功能還算健全。然後，壹邊補習、壹邊完善吧！</p>
<p>在了解Hexo的過程中，發現有壹個模板很合自己的胃口，所以才立即決定，換！壹如既往，既然是折騰，自然少不了遇到各種莫名其妙的麻煩。然而遇到問題，再解決問題正是折騰的精髓。搞定麻煩後的愉悅感，正是不折騰不快活斯基保持快樂的源泉。對壹個不折騰不快活斯基來說，讓壹個自認創意的想法爛在肚子裏實在是太難，其帶來的痛苦不亞於吃下拾公斤砒霜。既然自己天生，那只能忍受這種來自腹背的煎熬，繼續折騰下去，這何嘗不是壹種人生呢！</p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/boxing-gloves.jpg"></p>
<p>接觸Github搭博客也差不多有小半年，回頭看看，雖然沒發幾篇內容，很多想法沒有寫出來，但好在壹直在堅持。剛開始使用Octopress搭建，主題模板挺多，換上個所謂扁平主題，總體感覺還算不錯。但是使用的時間長了，總感覺哪裏不對，加上Octopress本身很久沒更新，所以總想著換個框架試試。後來偶然在微博上看到某技術大牛說準備用Hexo做框架，在Github上搭個博客，於是折騰之心再度被喚醒。<br>]]></summary>
    
      <category term="折騰" scheme="http://kunchan.net/tags/%E6%8A%98%E9%A8%B0/"/>
    
      <category term="閑碎" scheme="http://kunchan.net/categories/%E9%96%91%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[有关媒体与创业媒体]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2013/11/10/media-and-venture-media/"/>
    <id>http://kunchan.net/2013/11/10/media-and-venture-media/</id>
    <published>2013-11-10T08:17:40.000Z</published>
    <updated>2014-04-11T17:55:28.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/no-more-mass-media.png"></p>
<p>自己並非媒體科班出身，在互聯網創業媒體待了壹年，如今每天看到微博上鋪天蓋地的相同新聞，總有吐不完的槽。所以總會時不時的想，媒體應該是什麼樣？</p>
<p>想來想去，最後認為：媒體大概應該與物理中所說的介質最相似，用於傳播聲音等各種形式的能量。理想的傳播介質，應該準確傳播信息源的所有信息，不管多遠都是完整的、全面的。不過現實中的介質受本身屬性影響，會使在其中傳播的能量受損。屬性不同，使不同的能量受損程度不同。換句話說，水、空氣、泥土、鋼鐵在傳播相同的光、熱、電、力時，在傳播性方面各有所長，所以我們才擁有多彩的世界。<br><a id="more"></a><br>同樣，媒體亦如此。不同的媒體因創辦者、創辦環境及所擁有的資源不同，可高效傳播的有效信息也不同。媒體們若都能抓住自己擅長領域的信息，堅持傳播，那個這個複雜的世界將變得真正透明。若大家都只顧眼前利益，全部都去報導相同的“熱點”內容，除了讓大眾淹沒在冗餘信息之外，更讓更多重要的信息丟失。當我們回頭過來看現實中的媒體時，不幸地發現他們在追逐短期利益中越陷越深。</p>
<p>以自己最厭煩的冗餘報導為例。在傳統媒體時代，報紙、電視、廣播等大多受區域局限，他們同時報導相同的事件，並不會給太多的受眾帶來大的困擾。然而，在如今嚴重依賴互聯網的新壹代媒體中，仍然採用傳統媒體的報導套路，似乎過於偷懶了！</p>
<p><img src="/img/mass-media.jpg" width="800" height="420"></p>
<p>在我熟悉的互聯網創業領域，通常情況下報導內容不外乎兩大類：大公司動向，和創業公司的產品、故事或傳奇。在這個原本就不大的圈子中，很多都相互認識，特別是在微博這種新媒體形式出現後，消息傳播根本不是問題。但是我們的互聯網科技媒體、互聯網創業媒體，仍然採用傳統套路做報導，這是要鬧哪樣？</p>
<p>當然，大家都知道你想要的是流量，但是這種偷懶的試試可不是做事的好方法。從目前國內互聯網創業媒體的發展狀況來看，跟隨都是看不到出頭之日的。你有的內容人家也有，你沒有的內容人家還是有，這種媒體存在的最大的價值就是為社會提供了壹些工作崗位，同時訓練出壹些半生不熟的媒體人。</p>
<p>傳統媒體中有壹類人被稱為“調查記者”，雖然個人不是太了解，但是每當看到這些人為了給大眾還原事件真相，可以潛心行進數月甚至數年的跟蹤調查時，我都會在心裏默默給他/她點個贊。事實上，做關注創業的媒體，這種模式或精神也是值得借鑒和學習的。例如36氪等已經在做的創業團隊深入座談、訪問。</p>
<p>但是僅僅是這樣仍然不夠。前幾天我看到36氪提出了互聯網創業者“史記”的概念，初看野心勃勃，細想他們正在做的確實也算是這麼回事，不過確實做得也還不夠。創業者、創業團隊所經歷的所有事件共同促成了壹個產品的誕生和發展，僅僅是壹次兩次座談，或者是成功之時馬後炮式的總結，很難給其他人呈現完整的產品打造歷程。這樣的內容是片面的，或者說只是真實的壹部分，如果報導的目的是為了給其他創業者提供參考的話，價值有限，甚至可能給人誤導。</p>
<p>在這個行業，大家都喜歡聽“幹貨”，總希望快速學會成功者的方式讓自己成功。然後，成功的產品之所以成功，依靠的可能並不是這些所謂的幹貨，而是每壹次團隊內容的爭吵、掙扎、妥協。這些細節只靠媒體的簡單採訪或座談是根本捕捉不到的。所以，如果你想做對其他創業者有幫助的報導，或者是想做互聯網創業熱潮中的“史記”，那麼你就該像史官壹樣，深入創業團隊內部，成為他們中的壹員，成為歷史的壹部分。</p>
<p>你說，這失去了做互聯網媒體的速度和內容優勢。我說，韓寒做的“壹個”每天推壹篇文章，不也做得很好嗎？關鍵點還是在於，你想做多大壹件事，並且打算為這件事下多大功夫。永遠不要為自己的懶惰找藉口！</p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/no-more-mass-media.png"></p>
<p>自己並非媒體科班出身，在互聯網創業媒體待了壹年，如今每天看到微博上鋪天蓋地的相同新聞，總有吐不完的槽。所以總會時不時的想，媒體應該是什麼樣？</p>
<p>想來想去，最後認為：媒體大概應該與物理中所說的介質最相似，用於傳播聲音等各種形式的能量。理想的傳播介質，應該準確傳播信息源的所有信息，不管多遠都是完整的、全面的。不過現實中的介質受本身屬性影響，會使在其中傳播的能量受損。屬性不同，使不同的能量受損程度不同。換句話說，水、空氣、泥土、鋼鐵在傳播相同的光、熱、電、力時，在傳播性方面各有所長，所以我們才擁有多彩的世界。<br>]]></summary>
    
      <category term="媒體" scheme="http://kunchan.net/tags/%E5%AA%92%E9%AB%94/"/>
    
      <category term="曾之拙見" scheme="http://kunchan.net/categories/%E6%9B%BE%E4%B9%8B%E6%8B%99%E8%A6%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[3D打印之殇]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2013/10/18/the-3D-printing/"/>
    <id>http://kunchan.net/2013/10/18/the-3D-printing/</id>
    <published>2013-10-18T15:25:00.000Z</published>
    <updated>2014-04-11T17:57:30.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/Lunar_base_made_with_3D_printing_fullwidth.jpg"></p>
<p>去年底到今年初那段時間，3D打印著實火了壹把。國內外媒體紛紛進行專題報導，就像誰不知道3D打印誰就土鱉了壹樣。但是慢慢地，想知道的都知道了，沒興趣的也不想知道，這把被媒體燒起來的火，慢慢就熄滅了。</p>
<p>我本人也在3D打印被炒得最火的那段時間，以新媒體創業者的身份專門進行研究。熱鬧過後的落寞中，我對此有了些新的看法。</p>
<p>作為存在了近叁拾年的壹項”老”技術，為什麼突然就火了？<a id="more"></a>恐怕這主要還是歸功於國內外媒體的持續關注。大多數媒體對這項技術不甚了解，誤以為神奇的3D打印已經成熟到足以滲入我們生活的地步。然而，隨著了解的深入，大家恍然發現它遠沒發展到飛入尋常百姓家的程度，任然只是少數人的玩具。注意，我們這裡指的是消費級產品。</p>
<p>至於工業級應用，確實在向著高精度、高可靠的方向發展。但是工業化領域的應用已經能夠帶來看似可觀的收入，他們沒有足夠的動力去降低成本和體積。所以3D打印在工業領域的發展成果很難惠及消費市場。</p>
<p>與此同時，工業級服務提供商也希望在這次媒體炒作盛宴中搭個便車，提升各自的知名度，藉機撈取利益。恰好消費市場的不成熟，使媒體的注意力被工業市場所吸引。因此我們看到了這樣的局面：但凡稍成熟的技術，都應用在企業市場，被打上“高端”“昂貴”等標籤；但凡貼近生活的應用，都給人感覺“不可靠”“不適用”“像玩具”。</p>
<p>消費端技術本來就不成熟，媒體又沒有給消費者足夠的想像空間，這場試圖推動3D打印桌面化的“運動”注定不能持久。而在“運動”過程中加入的投機者，也必然會以失敗告終。</p>
<p>我們只能期望3D打印技術在引起媒體下壹輪集中報導時，已經在消費技術領域有重大突破。 </p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/Lunar_base_made_with_3D_printing_fullwidth.jpg"></p>
<p>去年底到今年初那段時間，3D打印著實火了壹把。國內外媒體紛紛進行專題報導，就像誰不知道3D打印誰就土鱉了壹樣。但是慢慢地，想知道的都知道了，沒興趣的也不想知道，這把被媒體燒起來的火，慢慢就熄滅了。</p>
<p>我本人也在3D打印被炒得最火的那段時間，以新媒體創業者的身份專門進行研究。熱鬧過後的落寞中，我對此有了些新的看法。</p>
<p>作為存在了近叁拾年的壹項”老”技術，為什麼突然就火了？]]></summary>
    
      <category term="曾之拙見" scheme="http://kunchan.net/categories/%E6%9B%BE%E4%B9%8B%E6%8B%99%E8%A6%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[都市农耕计划：从盆栽到宇航]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2013/10/14/the-urban-farming-plan/"/>
    <id>http://kunchan.net/2013/10/14/the-urban-farming-plan/</id>
    <published>2013-10-14T12:25:00.000Z</published>
    <updated>2014-04-11T17:56:44.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/green-roof-system-2.jpg"></p>
<p>之前因為同學玩遊戲引發了都市農耕狂想,回想起來屬於接近終極的模式。最近幾天天，回家路上經常看到賣室內植物的小販，受此啟發，想到壹整套從小到大的發展模式。</p>
<p>先說背景。從最近國外發布的城市污染報告來看，國內污染嚴重的城市遠不止北京，全國各大區域的中心城市及周邊的污染都很嚴重。生活在城裡的人們大多對此也都心中有數。大環境個人沒辦法，自己居住的小環境還是可以適當改善的，所以很多人會像我壹樣買些室內植物放在家裡或辦公室。但是，這些小東西確實很容易被養殘養死。因為多數人不知道該怎麼照顧它們，而這也是更多人不願意買的原因。</p>
<p>現在，機遇來了，這就是移動互聯網和智能移動設備的發展和普及。於是第壹階段的模式會是這樣：<br><a id="more"></a><br>假設已有專門為此開發的手機應用Nature。購買植物的時候，買的是什麼你該知道吧？把植物名稱輸入Nature，同時它會要求你再輸入植物的當前狀況，如多大、生長狀況等。讓後它會結合自動記錄的時間、動態的季節、區域氣候、天氣等因數，不定期提醒你給植物澆水、鬆土、上肥、曬太陽等。它會定期或不定期向你詢問植物的生長狀況，這些都不會花費你太多的時間。你只需要買壹盆自己喜愛的植物放在家裡，然後根據Nature的指導花些零碎的時間動動手，就可以享受它們帶來的乾淨空氣，何樂不為？</p>
<p>第壹階段並未結束，這才剛剛起步做了最基礎的工作。與此同時，需要與植物供應商/種植商達成合作，協助他們把已有的產品按類建立貳維碼庫，並製作成小冊子分發到終端銷售商/販手上。或者直接製作貳維碼貼在花盆上，當然還有Nature下載鏈接製作的貳維碼。</p>
<p>這些工作都完成後，Nature及這種室內種植模式很快發展到被人們普遍接受的程度。這個時候，不能停，有更多地的新功能等這開發。</p>
<p>首先，需要充分利用手機自帶的個種傳感器。利用GPS/AGPS定位用戶的位置，當用戶處在自己設定的”家裡”時，溫度、濕度、氣壓、等傳感器自動採集植物生長環境數據。這些數據為提供更精準的建議提供支持。</p>
<p>同時抓緊研發自己的傳感器硬件，包括可半插入土壤的小設備，可放在室內任意地方的小擺件，以及智能花盆。同的產品定位不同的用戶群，但是它們有這共同的特點：低成本、高精度、好設計。這些智能硬件的功能是實現環境、土壤等數據的源發性自動採集和反饋，進壹步提高數據精度，減少對手機傳感器的依賴。</p>
<p>接下來考驗的是市場運作與商務談判能力的時候。雖說運營能力重要性貫穿始終，但這個階段尤為重要。你需要盡快把貨鋪向市場，不多提。</p>
<p>別等市場冷下來，在智能採集硬件的基礎上，抓緊推出增加自動看管功能的新產品。把簡單的澆水、施肥、光照控制等管理工作都交由設備自動完成，實現精細調控。</p>
<p><img src="/img/vertical-farming.jpg"></p>
<p>從人工看護到自動化調控，是個關鍵轉折點。但是這個過程是循序漸進還是給以驚喜，就要看運營者的能力和籌劃了。與此同時，還可以做的是：引入小(體型)蔬菜瓜果。</p>
<p>是的，農作物的城市家庭化種植，是我們下壹個大的目標。既然已有成熟的環境監測系統和自動看護系統，現在進入都市農耕階段合乎情理。</p>
<p>接下來的事更是水到渠成。作物品種多樣化、自動看護系統大型化、系統和服務客制化。還有很多事情可以做。而做還這些事，壹個基於物連網絡的後現代都市農耕帝國基本成型。</p>
<p>具體的商業模式，各有各的看法。這裡只提壹提可以賺錢的幾個點，優劣自判。</p>
<p>前期，即還未推出硬件產品的第壹階段，營利主要來自兩個方面：壹是與植物種植商的商務合作，再就是基於內容的產品推薦廣告。操作方式很多，具體由運營者把控。</p>
<p>中期，已有自己的物聯硬件產品。包括中期前段的採集類產品，以及中期後段的採集、調控壹體式產品。</p>
<p>中後期，已有中大型系統，收入的主要來源就不再是簡單的硬件銷售，而是依靠提供專業的客制化服務。這時候，你想不成為土豪都難。</p>
<p>隨著每個階段的穩步推進，我們的Nature由最初的移動App演變成巨型農業AI系統；涉及的領域由壹盆小花小草擴展到糧食、園藝、自然生態；佔領的區域更是由小小花盆到陽台、樓頂、花園，由城市家庭到廣袤田野。這時候土豪您要再有壹點浪漫主義情懷的理(野)想(心)，讓Nature演進為宇航時代深空探索飛船上的人工生態維持系統，又有何不可？</p>
<p>從盆栽到宇航，土豪，你注定是個傳奇！</p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/green-roof-system-2.jpg"></p>
<p>之前因為同學玩遊戲引發了都市農耕狂想,回想起來屬於接近終極的模式。最近幾天天，回家路上經常看到賣室內植物的小販，受此啟發，想到壹整套從小到大的發展模式。</p>
<p>先說背景。從最近國外發布的城市污染報告來看，國內污染嚴重的城市遠不止北京，全國各大區域的中心城市及周邊的污染都很嚴重。生活在城裡的人們大多對此也都心中有數。大環境個人沒辦法，自己居住的小環境還是可以適當改善的，所以很多人會像我壹樣買些室內植物放在家裡或辦公室。但是，這些小東西確實很容易被養殘養死。因為多數人不知道該怎麼照顧它們，而這也是更多人不願意買的原因。</p>
<p>現在，機遇來了，這就是移動互聯網和智能移動設備的發展和普及。於是第壹階段的模式會是這樣：<br>]]></summary>
    
      <category term="曾之拙見" scheme="http://kunchan.net/categories/%E6%9B%BE%E4%B9%8B%E6%8B%99%E8%A6%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[无题]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2013/10/09/nothing/"/>
    <id>http://kunchan.net/2013/10/09/nothing/</id>
    <published>2013-10-09T14:43:00.000Z</published>
    <updated>2014-04-11T17:56:16.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/Star-trek.jpg"></p>
<p>各種原因，讓我這段時間幾乎忘了這個博客的存在。今天忙完後突然想起，於是順手查了下最近的訪問記錄，雖然不多，但是竟然有來至多個國家東歐國家的訪客。不管他們是怎麼找到的，也不管他們想找什麼，姑且認為都是為內容而來，如此或多或少能減輕自說自話的尷尬。</p>
<p>國慶長假末尾兩天，壹口氣把《星際迷航》系列剩下的幾部都看了。連續沉浸在宇航時代的體驗，使我對曾經痴迷宇宙又有新的認識，<a id="more"></a>“什麼才是宇宙的常態”，這樣的問題又開始侵入我的大腦。大劉的《叁體》似乎是壹種解答，壹個悲觀的答案。再聯想到叁叔在盜墓系列中遮遮掩掩提到的”終極”，與整個宇宙相比實在不值壹提，但是人類確花費數千年糾纏其中，我們是何其渺小?小說都是虛構的，但道理卻是不變的。</p>
<p>從宇宙的常態，到世界（地球）的終極，這些問題引出來的，卻是對人自身的思考。地球之餘宇宙，不值壹提，人類之餘地球，也很卑微。個人對於整個人類社會，任然渺小，那我們能做些什麼?</p>
<p>我想只有問，不停地問，不斷地問。問出自己想知道的壹切，時間會給出答案。</p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/Star-trek.jpg"></p>
<p>各種原因，讓我這段時間幾乎忘了這個博客的存在。今天忙完後突然想起，於是順手查了下最近的訪問記錄，雖然不多，但是竟然有來至多個國家東歐國家的訪客。不管他們是怎麼找到的，也不管他們想找什麼，姑且認為都是為內容而來，如此或多或少能減輕自說自話的尷尬。</p>
<p>國慶長假末尾兩天，壹口氣把《星際迷航》系列剩下的幾部都看了。連續沉浸在宇航時代的體驗，使我對曾經痴迷宇宙又有新的認識，]]></summary>
    
      <category term="閑碎" scheme="http://kunchan.net/categories/%E9%96%91%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[管窥阿里团队经营]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2013/07/16/about-ali/"/>
    <id>http://kunchan.net/2013/07/16/about-ali/</id>
    <published>2013-07-16T03:43:00.000Z</published>
    <updated>2014-04-11T17:56:08.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/ali-baba-and-forty-thieves.jpg"></p>
<p>去年雙拾壹受邀去支付寶轉了壹圈，順便與兩位在這裏工作的同學暢聊了壹下午。當時聊到阿裏集團內部團隊經營的壹些故事，感覺很受啟發，於是就想試著寫出來給大家參考，但是該死的拖延症又把我打敗了。恰好最近兩天又和身邊的朋友們聊到團隊管理的話題，於是趕緊趁機記錄下來。因為點比較散，想到哪寫到哪，所以只能是“漫談”。</p>
<p>先說說自己心目中理想的團隊，應該是像《海賊王》中路飛的團隊那樣：每個成員都是自己擅長領域的佼佼者，每個人都有自己非實現不可的夢想，但是共同的方向把他們聚在壹起。平時大家嘻嘻哈哈、打打鬧鬧，跟壹夥死黨在壹起毫無差別。在遇到共同的敵人時，每個人都會去拼命，不光是為這個團隊，也是為了達到共同的目的地，實現各自的夢想。<br><a id="more"></a><br>這種理想團隊模式我曾和不同的人說過很多次，可是它畢竟只存在於熱血動漫中。現實中有太多利益瓜葛，太多紛紛擾擾，所以這種理想的團隊基本不存在。然而成功的團隊經營者卻有很多，馬雲便是其中之壹。目前阿里集團大概總共有兩萬多人，傳言馬雲曾豪言再多兩萬人管理起來也不在話下。那麼這位傳奇人物是如何管理如此龐大的團隊的呢？從前面提到的兩位同學的口中，我似乎找到壹些答案。</p>
<p>從公司結構上來看，將不同的業務劃分為若幹子公司的做法值得借鑒。從最開始的阿裏巴巴B2B，到後來的淘寶、支付寶，再到天貓、聚劃算、阿裏軟件、阿裏雲、阿裏金融，每當某塊強勢業務成長到足夠強大時，都會脫離原來的“母體”，自立為新的子公司，並且與成為原來“母體”的兄弟姐妹。典型的例子就是從淘寶先後脫離出來的天貓（原淘寶商城）和聚划算（淘寶團購）。是不是很像草履蟲的無性繁殖過程？這樣做帶來的好處也很明顯。</p>
<p>首先，劃分為子公司的過程就是權力下放的過程，並且這種方式比超大團隊中實行權力下放做得更徹底。更小的團隊、更大的決策權，降低了溝通成本、提高了決策效率，團隊整體反應會更靈活，使得業務能更快速響應瞬息萬變的市場。其次，對員工來說有更大的成長空間。只要你有能力把自己負責的這塊業務做強做大，在大到壹定程度的時候，你就可以脫離出來，成立新的子公司。新公司與原來的“寄生母體”同級，各種級別的新職位為更多的員工提供更多的職業發展可能。並且這仍然還是在員工已經熟悉的企業大環境中，更像是一種企業內部創業的模式。</p>
<p>從人事安排來看，不同子公司、子公司內部的頻繁調崗給中高級別管理層提供了更多歷練的機會。用兩位支付寶基層開發者的話來說，通常是叁伍個月就會換壹次部門老大或更高級別的管理者，要是陸個月還沒見動靜就會覺得奇怪。這些人事變動當然絕大多數都是在阿裏集團內部進行的調整，這種方式可以讓管理者壹邊熟悉集團的各種業務，壹邊找到更適合自己的位置。對阿裏而言，也可以通過這種方式去甄選、發現和培養更高級別的管理者。</p>
<p>從內部文化來看，武俠僅僅是表面，實事求是的做事態度才是精髓。在這個方面，前面提到的兩點，以及阿裏集團內網的經營方式都起到了很大作用。阿裏不同子公司之間的人事全都是獨立的，但是大家的業務卻都有著千絲萬縷的關係。假設淘寶的開發人員發現支付寶提供的接口很爛、很難用，那麼他可以到內網去放心吐槽，人事獨立意味著不用擔心因為吐槽其他同事或團隊在業績考核中受到任何影響。只是能吐槽還不算什麼，更關鍵的點在於，內網的管理人員會把反饋的問題指派給相關部門負責人，督促其修復或解答。即使你對馬雲不爽，也可以發貼質問，坊間也流傳著壹些馬雲回覆員工的帖子。這種內部相互監督的機制，能夠很好地把許多問題在內部消化，使整個阿裏集團對外更具戰鬥力。前面提到的管理層崗位輪換，在這時候也能發揮作用。因為管理層對各位子公司、各個崗位的工作比較熟悉，待的時間也不是太長，不容易形成保護主義式的內部派系，對待各種內部吐槽和質詢更趨向於以實事求是的態度去解決問題。</p>
<p>從員工素養來看，人人都是很好的思考者和執行者。從當時接觸的幾個人來看，他們都很善於思考，並且關注的點不僅僅局限在自己工作範圍內，而是著眼於更大的行業和社會環境。在這壹點上，我嚴重懷疑和馬雲堅持不懈的價值觀灌輸有關。同時價值觀的統壹帶來的另壹個好處是，在以目標為導向的工作中，所有人的執行力都很強。當高層確定好某個目標時，下面所有人都會鉚足了勁往那個方向努力，呈現驚人的戰鬥力。單從這壹點來看，阿裏已經達到壹個理想的團隊所需要的效果。</p>
<p>以上都是我從大半年前與同學交流的隻言片語中回憶總結而來，過去時間已經比較長，恐怕記得不是那麼清楚了。不過我相信，對有心的看官來說，還是能夠從中受到啟發的。只是馬雲能夠把阿裏經營成今天這樣龐大的帝國，僅靠這幾把刷子肯定是不夠的，或許這些只是其中的壹些非關鍵因素，所以模仿還望斟酌！</p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/ali-baba-and-forty-thieves.jpg"></p>
<p>去年雙拾壹受邀去支付寶轉了壹圈，順便與兩位在這裏工作的同學暢聊了壹下午。當時聊到阿裏集團內部團隊經營的壹些故事，感覺很受啟發，於是就想試著寫出來給大家參考，但是該死的拖延症又把我打敗了。恰好最近兩天又和身邊的朋友們聊到團隊管理的話題，於是趕緊趁機記錄下來。因為點比較散，想到哪寫到哪，所以只能是“漫談”。</p>
<p>先說說自己心目中理想的團隊，應該是像《海賊王》中路飛的團隊那樣：每個成員都是自己擅長領域的佼佼者，每個人都有自己非實現不可的夢想，但是共同的方向把他們聚在壹起。平時大家嘻嘻哈哈、打打鬧鬧，跟壹夥死黨在壹起毫無差別。在遇到共同的敵人時，每個人都會去拼命，不光是為這個團隊，也是為了達到共同的目的地，實現各自的夢想。<br>]]></summary>
    
      <category term="曾之拙見" scheme="http://kunchan.net/categories/%E6%9B%BE%E4%B9%8B%E6%8B%99%E8%A6%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[雾计算]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2013/07/10/fog-computing/"/>
    <id>http://kunchan.net/2013/07/10/fog-computing/</id>
    <published>2013-07-10T09:24:00.000Z</published>
    <updated>2014-04-11T17:55:36.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>霧計算—這個名詞我也是在肆月份的時候才接觸到。當時剛到現在這家公司，了解到兩位波士較早提出了這麼壹個概念，但是壹直沒有時間好好整理成文字。正好我這個玩過壹段時間文字的傢伙來了，就拉著我狠狠普及了壹下他們的想法。當時正逢科技日報的記者要採訪波士，採訪結束後需要給他們壹份類似新聞稿的概念性介紹內容，所以我就花了兩叁天時間惡了壹些相關知識，並成文壹篇。</p>
<p>最後這篇文章除了發給科技日報的美女記者做報導參考外，還發給了 黑太一 等幾位同學看過，此外就沒有公開出現過。覺得可惜，所以就把它貼到這裏來供大家參考。</p>
<font color="lime">提請注意！！本文只是根據鄙廠兩位波士的想法結合網絡資料整理的總結性文稿，雖然做了壹些潤色，但並非由我本人提出的概念或設想。如果對霧計算概念感興趣，或是有什麼疑惑，你可以告訴我，深入探討可以找鄙廠波士。</font>

<p><img src="/img/fog.jpg"></p>
<p>以下為全文：<br><a id="more"></a><br>人的一生由无数的选择判断组成，每一个选择判断的过程我们都可认为是一次决策过程，而所谓的人工智能，很大一部分研究是在想办法让机器来帮助人做决策。从这个层面来看，人工智能技术已经深度介入我们的生活。例如搜索引擎的搜索过程就是帮你做决策的过程，哪些该（先）看、哪些不该（后）看，它通过关键词来帮你判断；个性化阅读应用为你推荐内容的过程也是帮你做决策的过程，你可能对哪些感兴趣、哪些不感兴趣，它利用众多的标签来帮你筛选。这样一来，我们可以根据目前的使用体验，很直观地总结出类似“人工智能系统”的这些特点：云端化、标签化、仍“很傻”。</p>
<p>智能系统一般都需要大量的硬件资源作支撑，并且这些资源对具体的使用者来说是一种不可见的集群，因此可以将其抽象为在云端的服务。所谓标签化则是指在智能系统中所有的人、事物或行为动作都是以关键词的形式描述，每一个关键词就是一个标签，所有标签组成的词库即是真实世界在该智能系统中的映射。理论上来说，标签越多、词库越大，真实世界到虚拟世界的映射就可能越准确。然而这些标签都是由少数人创建，并不能准确反映所有人对世界，乃至对某个人、某个行为、某种事物的判断。因此在具体的使用场景中，多数“智能系统”仍然显得“很傻”。</p>
<p>仍以搜索与个性化阅读推荐为例。在相同时间段用相同的关键词让Google搜索，不管你是A、B、C、D，还是甲、乙、丙、丁，大家得到的搜索结果完全相同。这时候大家所想并不相同，每个人都期望获得与自己想法对应的搜索结果，而不是机器自作主张判断后的匹配列表。对其中一些用户来说，当结果与期望出现偏差时，自然会认为这个智能系统很不智能。</p>
<p>同样，几乎所有的个性化阅读推荐应用，都采用从社交网络或操作行为中提取关键字的方式将用户标签化。然后云端的分析系统再利用这些标签帮你做内容过滤决策，能匹配到标签库的，就认定是你喜欢的，否则就过滤掉。可能在某段时间里，这种自动过滤的机制确能够带来一些方便，但从长期使用的角度来看，这种系统却忽视了人性中嬗变、探索、好奇、求知等本能的一些东西。今天我可能因为好奇浏览了有关老罗锤子手机ROM的一些新闻，其实我并不是真正的关心，所以明天我就不想看了，但是接下来的一周你都给我推送锤子ROM的消息，这时我除了觉得这个推荐系统“很傻”之外，还会觉得“很烦”。</p>
<p>当前的人工智能系统也好，数据挖掘系统也罢，大多都是基于标签式关键词在运作。与真实世界以及人的变化速度相比，这些关键词库变动得实在太慢，因此“以不变应对瞬息万变”几乎成了所有这类系统的软肋。要解决这个问题，当然有办法。我们可以生产无数的传感器，让每个人身份揣一批，再在世界的每个角落里都放上一批，然后我们就有了物联网和更多即时的大数据，于是就可以进行即时的大数据挖掘了… 那时候的人和世界都是什么样，现在无法想像，只是被格式化的世界也许不会真的那么美好。</p>
<p>如果我们回归初衷，站在出发点看目的地，就能发现其实还有一条更简洁优雅的路可走。</p>
<p>人类个体及其构成的人类社会本身就是一个天然的复杂智能系统，如果将人工智能系统与这个天然智能系统连接，原本复杂的问题将会变得简单。每个人每天都要做出各种判断与选择，这些行为都是动态、即时的决策。个人的决策并不会影响整个系统，但却可以累加为群体智慧，进而影响整个人类社会系统的运作。在人类社会关系映射出的计算系统中，适当引入人类个体的智力决策，再加上合理的规则，这个虚拟社会系统将会按照更人性化的模式运转，并且实现一些超越现实社会的功能。譬如全球范围内的无障碍沟通、促进知识加速传播与协作产生等。</p>
<p>这种把“人”作为逻辑单元引入计算系统的思维方式，我们称之为『雾计算』。『雾计算』在本质上与近几年兴起的”社会计算（Social Computing）”靠得很近，只是社会计算是以计算思维研究社会学，而『雾计算』是将已经应用到社会学中的计算思维接入数字计算系统。</p>
<p>『雾计算』的命名则是根据其特点对照“云计算”概念所得。云和雾都由细小的微粒组成，但是云高高在上，对用户来说只是遥远且可描述轮廓和形状的整体；而雾就在身边，我们身处其中，虽然不能描述外形，但是却可以触控和感知具体的组成微粒。不过『雾计算』与云计算之间并没有非此即彼的互斥关系。在云计算系统中，主要的逻辑判断和决策都由云端服务器以及在其中运行的软件系统完成；在雾计算系统中，主要业务逻辑判断都是用户的自然操作，服务器和软件系统只是提供业务支撑。</p>
<p>当然，云计算系统也可以在客户端提供用户逻辑入口，而复杂的雾计算系统也需要云端计算、存储资源的支持。当前流行的个性化推荐服务便是前者的应用呈现，这种系统在客户端提供的用户逻辑入口主要功能是采集用户数据，而业务逻辑判断还是由云端处理数据后完成，所以它本质上仍是基于云计算的数据挖掘类服务。在雾计算应用系统中，用户本身的操作就完成了主要的业务逻辑判断，客户端的功能是记录判断结果，这时云端的主要作用就变成了保存用户的“计算”结果。</p>
<p>除此之外，基于『雾计算』和基于云端数据挖掘的智能系统相比，响应反馈的对象和时效性也不同。一个用户针对其他用户的操作或行为产生自己的判断，然后再作出相应的动作，这是在『雾计算』系统中的一个反馈过程。这个过程完成的时间取决为用户作出判断的时间。在基于云端数据挖掘的智能系统中，用户的每次操作都由客户端记录下来并传到云端，然后云端按照预告设定的算法对数据进行分析并得出结果。这一结果将在客户端下次连接云端时推送给用户。</p>
<p>在理想的雾计算体系中，每个人都可以对自己进行自由定义和随时更改定义，把最全面、最及时的自己呈现给他人。自定义页面可以有与自己相关的任何内容，并且相互关联。在查看某用户的自定义内容，或者在雾计算平台与其交流之后，每个人会对其有自己的认识和判断，并会将其体现在相应的社交过程。雾计算平台需要做的，就是完整地呈现用户自我描述和社交行为，同时满足人的探求欲、好奇心之类的本能需求。</p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>霧計算—這個名詞我也是在肆月份的時候才接觸到。當時剛到現在這家公司，了解到兩位波士較早提出了這麼壹個概念，但是壹直沒有時間好好整理成文字。正好我這個玩過壹段時間文字的傢伙來了，就拉著我狠狠普及了壹下他們的想法。當時正逢科技日報的記者要採訪波士，採訪結束後需要給他們壹份類似新聞稿的概念性介紹內容，所以我就花了兩叁天時間惡了壹些相關知識，並成文壹篇。</p>
<p>最後這篇文章除了發給科技日報的美女記者做報導參考外，還發給了 黑太一 等幾位同學看過，此外就沒有公開出現過。覺得可惜，所以就把它貼到這裏來供大家參考。</p>
<font color="lime">提請注意！！本文只是根據鄙廠兩位波士的想法結合網絡資料整理的總結性文稿，雖然做了壹些潤色，但並非由我本人提出的概念或設想。如果對霧計算概念感興趣，或是有什麼疑惑，你可以告訴我，深入探討可以找鄙廠波士。</font>

<p><img src="/img/fog.jpg"></p>
<p>以下為全文：<br>]]></summary>
    
      <category term="曾之拙見" scheme="http://kunchan.net/categories/%E6%9B%BE%E4%B9%8B%E6%8B%99%E8%A6%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[货币的未来]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2013/07/06/currency-in-the-future/"/>
    <id>http://kunchan.net/2013/07/06/currency-in-the-future/</id>
    <published>2013-07-05T17:47:00.000Z</published>
    <updated>2014-04-11T17:56:54.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/money-for-money.jpg"></p>
<p>說來慚愧，這是壹篇已經被我拖了大半年的文章，每當想到這節，都要情不自禁地狠狠鄙視下自己。嚴重拖延症患者真心傷不起，不過這倒也讓我把壹些東西想得更深入。欠下的文章如同欠下的債，終究還是要還。為了給自己個交代，終於咬牙決定連夜把它寫出來。從何說起呢？不如就從最近幾個月在國內外被炒得火熱的Bitcoin（比特幣）落筆。</p>
<p>Bitcoin 是什麼，它的興起、發展和現狀，這些早已被線上線下的媒體翻得底朝天，所以這裡就沒必要再啰啰嗦嗦扯半天來故作高深了。只是如果有人非要跟我說它是“未來的貨幣”，那我會回他兩個字：沒戲！為什麼？這還得從頭說起。<br><a id="more"></a><br>正如大家所熟知的那樣，貨幣的本質是壹般等價物，最初它本身就是商品，後來才被慢慢分離出來固定地充價值當流通中介。這時候，我們要注意壹個關鍵詞 — 價值。事實上貨幣作為價值尺度正是其最基本的職能，它將商品及其價值量化，方便流通和交換。</p>
<p>那麼價值從何而來？馬克思說是勞動。不過勞動價值並不等於使用價值，能被他人廣泛認同的使用價值，才能被量化和交換。因此我們可以簡單地認為，貨幣量化的價值其實是「使用價值」。隨著社會的發展，很多新出現的商品還具備使用價值以外的其他價值，如觀賞價值、投資價值等等，這時候貨幣量化的是「實用價值」。</p>
<p>然而現代貨幣並不僅僅是實用價值的衡量尺度，它還包含了另壹種屬性——信用。為了把這壹點說得更清楚，我們有必要再稍微扯遠點，先簡要回顧壹下貨幣的發展史。</p>
<p>最早在原始社會，當人們的部分生活資源有盈餘時，便希望用它換來自己更需要的其他物品。兩情相悅，就出現了物物交換。這些盈餘物品可能是打獵得來的鹿肉虎皮，也可能是種植收獲的野菜粟米，這些都是由各自勞動產生的實用價值，交換讓大家都能各取所需。物物交換實質上也是勞動價值或實用價值的交換。</p>
<p>接下來的發展各位也都很清楚。物物交換越來越頻繁，越來越多的人感覺你挑著擔我牽著馬的交換方式實在太累，於是開始把同樣作為交換物、但是很稀有很輕便的貝殼當作等價交換物，用以衡量雙方物品的價值。然而隨著社會、經濟的發展，貝殼同樣跟不上時代步伐，被金銀銅鐵等金屬貨幣取代。直到人們發現自己得扛壹袋鐵錢才能夠換回壹袋小米時，巴蜀地區終於出現了世界上首張紙幣——交子。</p>
<p>交子本身幾乎毫無價值，不能稱其為商品，它只是符號化貨幣的最初形式。它之所以能夠取代此前有實用價值的金銀銅鐵，成為新的等價交換物，是因為它強化了“信用”屬性，讓團體或機構信用在新型貨幣流通中扮演著更重要的角色。交子最初由民間銀號發行，後來才慢慢被政府承認並發展。但是不管在哪個階段，紙幣都有銀號、銀行、政府這樣的權威機構或團體作信譽/信用擔保。</p>
<p>這時我們應該記下第貳個關鍵詞——機構信用。正是有機構信用作基礎，紙幣作為符號化的貨幣才被壹直繼承和發揚。雖然紙幣相比金屬貨幣已經方便很多，但它始終逃不過歷史發展規律——再次變得臃腫累贅。於是，數字化的貨幣開始登場，美國人最先發行了信用卡。信用卡在將實體貨幣數字化的同時，再次強化了貨幣的“信用”屬性。只是紙幣出現時強化的是「機構信用」，而信用卡出現時強化的是「個人信用」。</p>
<p>通過下面這樣壹張圖，我們可以將貨幣的發展史及其發展規律作下直觀的梳理。</p>
<p>（待補）</p>
<p>通過這張圖我們不難發現，各個階段、各種形態的貨幣都大致經歷了從簡到繁的過程。也正是因為人們對便利性的不斷追求，才推動著貨幣形態不停演變和發展。看完過去，我們再沿著這條線繼續往下摸，看看貨幣的未來究竟會是什麼樣子。然後我們就能大致辨別，當前眾多號稱未來貨幣的產品中，誰才是真太子，誰又是真李鬼。</p>
<p>未來的貨幣究竟會是怎樣？它肯定不會憑空產生，必然是在現有貨幣基礎上發展而來，因此現有貨幣的基本屬性也會得較好的繼承。這些基本屬性就是我們前面提到的壹些關鍵詞：價值、信用、符號化、數字化。其中，信用又包括機構信用和個人信用。</p>
<p>首先，作為貨幣，它仍然是與價值掛鉤的壹般等價物，仍然是衡量勞動價值及實用價值的標尺。換句話說就是，未來貨幣仍然能夠“存儲”人們的勞動價值，並能在需要的時候兌換他人勞動產生的實用價值。在分工協作充分發展的社會，大多數人很難僅靠自己的工作或勞動就獲得維持自身生存所需的全部資源，因此將每個人的勞動價值量化並使其可流通、兌換，這在未來社會顯得尤為重要。</p>
<p>其次，當真實的價值交由抽象的標準來衡量時，就需要這個規則或標準能使絕大多數人信服，並且要具備長期的穩定性，不會因少數人的意志輕易改變。所以這就要求規則和標準的制定與維護方需要足夠的權威與信譽，並將其以機構信用的方式賦予貨幣。</p>
<p>然而機構信用只能保證規則的公平性和系統的穩定性穩定，未來貨幣體系的基礎，將是隨處可量化的個人信用。勞動產生價值、再兌換為貨幣的模式將泛化。在高度數字化的社會，人的壹切行為都可以量化，而壹切量化的行為都能夠轉換成貨幣。</p>
<p>符號化、數字化可以認為都是順應科技發展趨勢必然會出現的形態，在此暫不深入討論，這並不影響大家理解下面的應用模型。</p>
<p>在未來社會，敝廠正開發壹款新APP，前期需要找些用戶來做體驗測試並收集反饋，在完成指定的行為動作後，參與用戶可以獲得相應的回報。回報的形式不是現金，也不是購物券或優惠碼，而是讓每位參與者的個人信用賬戶增長3個單位的Mark（M）值。與此同時，Leo 和李雷分別在Quora 和知乎上回答了他人的提問，分別獲得2個單位的M 值；韓梅梅在YouTube 領取並完成了視頻剪輯任務，獲得了5個單位的M 值。</p>
<p>這個模型的適用範圍還可以更大，滲透到日常生活的每個細節。比如你看到老人摔倒時馬上把他扶起來，高度智能化的社會系統通過無處不在的攝像頭（也有可能是你身上的傳感器）記錄下了這壹行為，你的個人信用賬戶馬上增長100個單位的M 值。相反，當你在禁煙場所吸煙，或是過馬路闖紅燈，你戶頭裡的M 值又會被自動扣除3、5個基本單位。</p>
<p>你可能要問，這些所謂個人信用賬戶中積分壹樣的東西對我來說有什麼用呢？別著急，還沒說完。當你的勞動報酬、投資收益等所有收入都計入這個賬戶時，當你可以用這個賬戶裡的Mark 值去兌換幾乎所有的生活所需時，這種積分式的Mark 值就演變成事實上的貨幣。</p>
<p>只不過，這是候貨幣的價值屬性就需要再次進行重定義了。貨幣量化的價值不再是勞動價值、使用價值或實用價值，而是「社會價值」。隨著社會、經濟、科技的發展，人與人之間的聯繫更加密切，全球加速融合成壹體，蝴蝶效應也會表現得更明顯，個人行為更容易對整個人類社會系統產生影響。這時候如果再簡單地用勞動價值或實用價值去衡量個人行為，顯然是不合適，把個人的「社會價值」的概念引入貨幣體系將成為必然的趨勢，這也將與個人信用的量化形成良好的互動。</p>
<p>簡言之，未來的貨幣體系將依托高度智能化的個人信用管理系統，對個人的行為進行量化，量化規則和標準會以該行為能帶來的社會價值為參考。消費行為將視為對社會價值的消耗，所以會扣除自己的社會貢獻值。這個體系中所有成員即時賬戶餘額的總和，就是整個人類社會的當前財富總和。</p>
<p>說了這麼多，再回到最初Bitcoin 的話題。我在本文開始已經作出判斷，它不會是貨幣的未來，至少從目前的發展狀況來看，它還不具備成為未來貨幣的壹些必備特質，比如對社會價值的合理量化。那麼現有的哪些體系或系統可能向著未來的貨幣體系演進呢？為什麼向著這個方向演進會成為必然？它們在演進的過程中可能會遇到什麼問題和阻礙呢？成型的未來貨幣體系會有哪些應用或好處呢？且聽後續分解！</p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/money-for-money.jpg"></p>
<p>說來慚愧，這是壹篇已經被我拖了大半年的文章，每當想到這節，都要情不自禁地狠狠鄙視下自己。嚴重拖延症患者真心傷不起，不過這倒也讓我把壹些東西想得更深入。欠下的文章如同欠下的債，終究還是要還。為了給自己個交代，終於咬牙決定連夜把它寫出來。從何說起呢？不如就從最近幾個月在國內外被炒得火熱的Bitcoin（比特幣）落筆。</p>
<p>Bitcoin 是什麼，它的興起、發展和現狀，這些早已被線上線下的媒體翻得底朝天，所以這裡就沒必要再啰啰嗦嗦扯半天來故作高深了。只是如果有人非要跟我說它是“未來的貨幣”，那我會回他兩個字：沒戲！為什麼？這還得從頭說起。<br>]]></summary>
    
      <category term="曾之拙見" scheme="http://kunchan.net/categories/%E6%9B%BE%E4%B9%8B%E6%8B%99%E8%A6%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[游戏化的O2O开心农场应用狂想]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2013/06/26/happy-farmer/"/>
    <id>http://kunchan.net/2013/06/26/happy-farmer/</id>
    <published>2013-06-25T17:10:00.000Z</published>
    <updated>2014-04-11T17:57:14.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/Yard.jpg"></p>
<p>寫過叁篇文章都在有啊無的瞎扯淡，不過從這篇開始就準備扯些有意思的東西了。</p>
<p>上周末從京都千里迢迢跑到西京去參加兩位大學同學共同的婚禮，期間有壹基友陪著跑東跑西，同時我注意到他只要閑下來就不停地玩壹款農場應用。要麼用iPhone，要麼用iPad，並且還因為誤操作損失了金幣而怒吼。於是我就在想，類似開心農場這樣的遊戲，鼎盛時期應該是在前幾年SNS 網路興起的那段時間吧，為何現在轉到移動端還是這樣讓人沉迷？在婚禮頭天晚上陪著新郎新娘預演時，另壹哥們開玩笑說：要是這個遊戲能加上實時天氣，肯定更好玩。</p>
<p>說者無意，聽者有心。作為在互聯網創業圈浸淫已久的屌絲從業者，馬上鎖定這點訊息開始深入思考。除了加入實時天氣，是否能夠做得更多呢？<br><a id="more"></a><br>既然要將真實的天氣狀況作為遊戲的必要元素，那麼肯定得是實時、分區域的，所以這個遊戲至少能夠以壹種更輕鬆的方式給用戶提供天氣訊息了。然而，這還不夠。假設多數用戶沉溺於此，他們每天肯花費大量的碎片時間來打理自己的農場，那為什麼不能不直接讓這些精力轉化為真實的生產力呢？</p>
<p>因此，首先想到的肯定就是創建真實的線下農場，讓線上線下通過遊戲及用戶的相關操作進行對接。對接的線下農場可以建立在固定區域，在室內模擬不同地區的不同天氣狀況；也可以建立在不同城市周邊的不同區域，天氣直接受自然天氣影響。考慮到室內模擬天氣狀況的難度與成本，目前在城市郊區建立真實農場的可行性更大，所以我們繼續以此為線索往下思考。</p>
<p><img src="/img/Urban-farming.jpg"></p>
<p>我們首先在北京大興區建立了壹片試驗田，被邀請的測試用戶可以選擇在這片田裏種上自己喜歡的農作物。當然，農作物的種類事先由我們綜合考慮氣候、土壤、季節等各種自然條件後提供選擇。假設園園同學選擇了種玫瑰、不耕同學選擇了種土豆、小夢雨則選擇了種桃子，遊戲應用介面根據選擇操作將需求反饋給後臺系統。系統根據這些指令完成自動化或人工種植操作，同時即時將作物生長狀況、天氣狀況等信息經遊戲化處理後反饋到用戶手機端。施肥、澆水、驅蟲、除草等操作都以遊戲化交互方式完成，直到種植的作物成熟收穫，用戶通過物流渠道獲得真實的種植/養殖成果。</p>
<p>由於這裏只有北京壹片試驗田，所以天氣只能都是以北京的為依據。如若試驗成功，可以在全球各大城市周邊開闢類似的新實驗田。如此壹來，因為各地氣候條件不同，可種植/養殖的種類更多，遊戲的可玩性也更高。試想，在你壹邊玩遊戲的同時，還能為自己經營壹片小菜園，這是多夢幻的後現代都市生活？</p>
<p>這種經營模式可以直接向用戶收取服務費用，當然也可提供各種各樣的增值服務讓用戶購買。然而，這種模式還是存在壹些無法迴避的問題。首先，氣候的不確定性導致用戶最終的收成不確定，進而會影響用戶積極性。其次，與純虛擬的遊戲相比，真實作物/動物的生長週期太長，用戶不能很快體驗到收穫的喜悅，對其積極性同樣會有很大的消耗。再次，用戶反饋操作之外的維護程度很難把控，過度維護會讓用戶在整個過程中無事可做，而鬆散的維護也讓種植/養殖失敗率大大提升，同樣損害用戶積極性。然後經營成本的問題，當經營成本高於營收時，項目肯定無法維繼；而當用戶需要付出過度代價時，考慮到付出收入比也會嚇退很多人。</p>
<p>上面提到的這些問題有些可以解決，有些根本就無法解決，所以我們再從另壹個方面來考慮壹下具體操作形式。亦即採用更具後現代感的都市農耕模式。</p>
<p>這裏所說的都市農耕不僅僅局限於當下炒得火熱的所謂魚菜共生系統，我們可以把眼光放到更大的區域中，如樓頂。在現代都市鋼筋水泥的叢林裏，地表是很難找到種植的地方了，但是空中的樓頂都空著大片大片的空間。並且樓頂花園、樓頂種植壹類的嘗試已不新鮮，只是沒有得到大面積的推廣。如果某家企業能夠將全部擁有足夠承重能力的空閒樓頂租下來，結合遊戲化的都市農耕項目，那也將是很大膽、創新的嘗試。</p>
<p>當每座樓的樓頂都變成一塊農田裏，它比實際的農田更可控，也更合適匹配這裏探討的遊戲化農場模式。雖然可以探討的細節還有很多，但是大晚上的實在想不動了，暫時先想到這裏。歡迎看到的朋友共同交流，然後再探討這個項目的可能性與局限性。</p>
<p><img src="/img/green-roof-system.jpg"></p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/Yard.jpg"></p>
<p>寫過叁篇文章都在有啊無的瞎扯淡，不過從這篇開始就準備扯些有意思的東西了。</p>
<p>上周末從京都千里迢迢跑到西京去參加兩位大學同學共同的婚禮，期間有壹基友陪著跑東跑西，同時我注意到他只要閑下來就不停地玩壹款農場應用。要麼用iPhone，要麼用iPad，並且還因為誤操作損失了金幣而怒吼。於是我就在想，類似開心農場這樣的遊戲，鼎盛時期應該是在前幾年SNS 網路興起的那段時間吧，為何現在轉到移動端還是這樣讓人沉迷？在婚禮頭天晚上陪著新郎新娘預演時，另壹哥們開玩笑說：要是這個遊戲能加上實時天氣，肯定更好玩。</p>
<p>說者無意，聽者有心。作為在互聯網創業圈浸淫已久的屌絲從業者，馬上鎖定這點訊息開始深入思考。除了加入實時天氣，是否能夠做得更多呢？<br>]]></summary>
    
      <category term="都市農耕" scheme="http://kunchan.net/tags/%E9%83%BD%E5%B8%82%E8%BE%B2%E8%80%95/"/>
    
      <category term="曾之拙見" scheme="http://kunchan.net/categories/%E6%9B%BE%E4%B9%8B%E6%8B%99%E8%A6%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[不忘初心，方得始终]]></title>
    <link href="http://kunchan.net/2013/06/25/Z-is-from-A/"/>
    <id>http://kunchan.net/2013/06/25/Z-is-from-A/</id>
    <published>2013-06-24T17:01:00.000Z</published>
    <updated>2014-04-11T17:54:46.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>得益於開源的力量，Github + Octopress + 主題模版，這些已經足夠支撐起基本的博客功能。但是在慣性思維的影響下，我又開始琢磨是不是應該在這個基礎上再加上些什麼。想來想去，也沒想到放什麼合適，倒是想起了此前搞網站的經歷。</p>
<p>此前，由於工作的原因對Discuz 系統有過比較深入的接觸，所以就想自己用它來搭個網站，以償壹直以來擁有自己網站的小願望。只是做個網站框架容易，要想清楚做什麼內容、內容以什麼形態呈現，卻都不是容易事。於是自己開始了各種摸石頭。<br><a id="more"></a><br>先是用Discuz 搭起了基本的論壇框架，然後在慢慢泡官方論壇的過程中發現了他們還有門戶系統、團購系統、分類信息系統、商城系統… 作為剛剛開始學習做個人網站的小白來說，每壹個都有著無盡的吸引力，都恨不能把它們全塞到自己的頁面上。最後在把每種感興趣的功能和模塊都試過壹遍後，我的第壹個網站成功晉升垃圾站之列，包括了門戶系統、論壇系統和團購系統三大塊。其中，論壇裏的內容全部由自己閑時東拼西湊而來，而所謂門戶的內容又來自論壇，以熱門文章的形式推薦而來。至於團購功能，從來沒有真正派上用場，雖然已經費很大勁利用支付寶、財付通把它的支付功能打通…</p>
<p>網站結構基本穩定後，就獨自開始經營內容，雖然主要靠轉載，最後竟然也賺得壹些流量。但是當我想要獲得更多流量的時候，發現只能依靠瘋狂轉載更多的內容才行，自己壹個人卻沒有辦法完成這個任務，而當時的環境中也根本找不到對此有興趣的人。所以，這時候我就思考這樣的網站結構是否合理。</p>
<p>最後，終於想明白獨自經營這樣壹個大而全的垃圾站是毫無意義的，於是想朝著精品內容的方向試試。同時在這段時間，對互聯網創業的關注也達到空前的程度，並且眼看著雷鋒網等壹批新的科技博客興起。靈光壹閃，覺得這種博客式的精品內容做法不錯，於是決定把自己的網站也轉向用Wordpress 搭建。</p>
<p>這種結構上的變換很快便完成，並且內容也全部做了過濾，將主題鎖定為面向在校大學生提供吃喝玩樂的各種相關資訊，不沾邊的內容全部剔除。也是從這個時間開始，自己開始寫壹些內容，包括原創、編譯和翻譯。然而最終直到站點關閉，它始終沒有獲得多少流量或關注。</p>
<p>究其原因，也很簡單，因為做這件事的初始目的並不是讓它成為受人歡迎的網站，而只是為了建壹個站點而建。忘記初心，迷失在繁複的過程中是件不難想像的事。雖然後來再做加速Do 時再沒有這樣的迷惑，不過最後那又成了另壹個故事。</p>
<p>回到枯蟬，正如我在第壹篇內容中寫的那樣，是為了“讓自己天馬行空的想法和日常的絮絮叨叨都能有地方安放”，這便是這裏的初心。所以，只要圍繞這個中心去做，加什麼都沒有問題，如果與之無關，加半個字都顯多餘。也正因為如此，要求在這裏的每壹個字都是新鮮出爐，自己此前寫的那些東西也不再轉載。要是覺得空？空就空著唄，只要肯堅持，總有不空的壹天。</p>
<p>同樣的道理，也適用於生活中的其他事務，只是那些都是完全不同的故事，不用此時絮叨。謹記：不忘初心，方得始終。即可。</p>
]]></content>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>得益於開源的力量，Github + Octopress + 主題模版，這些已經足夠支撐起基本的博客功能。但是在慣性思維的影響下，我又開始琢磨是不是應該在這個基礎上再加上些什麼。想來想去，也沒想到放什麼合適，倒是想起了此前搞網站的經歷。</p>
<p>此前，由於工作的原因對Discuz 系統有過比較深入的接觸，所以就想自己用它來搭個網站，以償壹直以來擁有自己網站的小願望。只是做個網站框架容易，要想清楚做什麼內容、內容以什麼形態呈現，卻都不是容易事。於是自己開始了各種摸石頭。<br>]]></summary>
    
      <category term="閑碎" scheme="http://kunchan.net/categories/%E9%96%91%E7%A2%8E/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
